\documentclass{uebblatt}

\begin{document}

\begin{sheet}{4}

\begin{aufgabe}{Beispiele für offene und abgeschlossene Mengen}
Untersuche in jedem der folgenden Fälle, ob die Menge~$M$ im metrischen
Raum~$(X,d)$ mit~$d(x,y) = |x-y|$ offen, abgeschlossen oder weder noch ist.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $M = [0,1)$, $X = \RR$
\item $M = [0,1)$, $X = [0,\infty)$
\item $M = [1,2)$, $X = [0,\infty)$
\item $M = [0,1)$, $X = [0,1)$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\vspace*{-1.2em}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Topologische Äquivalenz im~$\RR^n$}
Es seien~$p,\ell \in [1,\infty]$. Zeige, dass jede offene Kugel
in~$(\RR^n,\|\cdot\|_\ell)$ eine offene Menge in~$(\RR^n,\|\cdot\|_p)$ ist.
Zeige also: Für alle Punkte~$a \in \RR^n$ und alle Radien~$r > 0$ ist
die Menge~$\{ x \in \RR^n \,|\, \|x-a\|_\ell < r \}$ offen
in~$(\RR^n,\|\cdot\|_p)$.

{\scriptsize\emph{Hinweis.} Blatt 3, Aufgabe 3.\par}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Offen- und Abgeschlossenheit von Mengendifferenzen}
Sei~$(X,d)$ ein metrischer Raum. Seien~$A \subseteq X$ eine abgeschlossene
und~$U \subseteq X$ eine offene Teilmenge. Zeige:
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item Die Menge~$U \setminus A$ ist offen.
\item Die Menge~$A \setminus U$ ist abgeschlossen.
\end{enumerate}
\end{multicols}
{\scriptsize\emph{Definition.} Eine Teilmenge~$M \subseteq X$ ist genau dann
\emph{abgeschlossen}, wenn~$M^c \defeq X \setminus M$ offen ist.\par}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Die Zariski-Topologie}
Wir definieren das Mengensystem
\[ \T = \{ M \subseteq \CC \,|\, \text{$M^c$ ist endlich} \} \cup \{ \emptyset \}. \]
Zeige:
\begin{enumerate}
\item Es ist $(\CC,\T)$ ein topologischer Raum.
\item Der Raum $(\CC,\T)$ erfüllt nicht das hausdorffsche Trennungsaxiom,
d.\,h. es existieren zwei Punkte~$x \neq y \in \CC$ sodass für jede Menge~$U \in \T$
mit~$x \in U$ und jede Menge~$V \in \T$ mit~$y \in V$ gilt: $U \cap V \neq
\emptyset$.
\end{enumerate}
{\scriptsize\emph{Hintergrund.} Der Raum~$(\CC,\T)$ ist ein Beispiel für die
in der algebraischen Geometrie untersuchten \emph{Spektra}. Nur
Nullstellenmengen von Polynomen sind in~$(\CC,\T)$ abgeschlossen.\par}
\end{aufgabe}

\end{sheet}

\end{document}
